{
  "questions": [
    {
      "question": "IETF 표준 문서는 ___라 불린다.",
      "choices": [
        "RFC",
        "RCF",
        "ID",
        "DFC"
      ],
      "answer": 1,
      "explanation": "RFC는 Request For Comments로 인터넷에 적용가능한 방법, behavior, 연구 등이 기술된 문서들로 이루어집니다.",
      "references": [{"IETF": "https://en.wikipedia.org/wiki/Internet_Engineering_Task_Force"}, {"RFC": "https://en.wikipedia.org/wiki/Request_for_Comments"}]
    },
    {
      "question": "OSI 모델 계층 구조에서 상위 계층에서 하위 계층으로 갈 때 헤더는 ___",
      "choices": [
        "추가된다",
        "제거된다",
        "재구성된다",
        "수정된다"
      ],
      "answer": 1,
      "explanation": "상위 계층에서 하위 계층으로 가는 건 전송의 경우입니다. 전송 시 각 레이어는 이전 레이어에서 받은 헤더에 자신의 헤더를 추가합니다. 예를 들어, Layer 3인 Network layer에서는 Layer 4 Transport layer의 Protocol Data Unit (PDU)에 IP header를 덧붙입니다.",
      "references": [{"OSI Model": "https://en.wikipedia.org/wiki/OSI_model"}]
    },
    {
      "question": "키보드와 컴퓨터 사이의 통신은 ___ 전송을 이용한다.",
      "choices": [
        "Automatic",
        "Half-duplex",
        "Full-duplex",
        "Simplex"
      ],
      "answer": 4,
      "explanation": "Simplex transmission은 데이터가 단방향 흐르는 전송으로, 키보드같이 컴퓨터로 데이터를 보내기만 하고 받을 필요가 없을 때 사용됩니다. 양방향 전송인 duplex는 full-duplex와 half-duplex 또는 semiduplex이 있습니다. full-duplex는 동시에 양방향 전송이 가능한 반면, half-duplex 또는 semiduplex는 한 번에 한 방향의 전송만 가능합니다.",
      "references": [{"Duplex": "https://en.wikipedia.org/wiki/Duplex_(telecommunications)"}]
    },
    {
      "question": "최초의 네트워크 이름은 ___이다.",
      "choices": [
        "CNNET",
        "NSFNET",
        "ASAPNET",
        "ARPANET"
      ],
      "answer": 4,
      "explanation": "ARPANET은 Advanced Research Projects Agency Networks으로 1969년에 TCP/IP를 구현한 최초의 네트워크입니다.",
      "references": [{"ARPANET": "https://en.wikipedia.org/wiki/ARPANET"}]
    },
    {
      "question": "메세지가 전송되는 물리적 경로를 ___라 한다.",
      "choices": [
        "Path",
        "Medium",
        "Protocol",
        "Route"
      ],
      "answer": 2,
      "explanation": "송신자로부터 수신자에게 전달되는 메세지는 물리적 경로인 medium을 통해 전달됩니다. medium은 유선일 수도 무선일 수도 있습니다. 이 때 메세지 전송 시에 사용되는 일련의 방법이나 규칙들을 protocol이라 합니다."
    },
    {
      "question": "다음 중 호스트(host)가 아닌 것은?",
      "choices": [
        "PC",
        "스마트폰",
        "서버",
        "스위치"
      ],
      "answer": 4,
      "explanation": "호스트란 네트워크에 연결되어 참가하는 장치들을 말합니다. 각각이 네트워크 주소를 가지고 OSI 7 layer에서 application의 역할을 할 수 있어야하므로 중간에서 포워딩만하고 능동적으로 참가하지않는 스위치는 호스트가 아닙니다. 스위치는 P2P 등에서는 안쓰일 수도 있기 때문에 네트워크에서 필수요소가 아니기도 합니다.",
      "references": [{"Host": "https://en.wikipedia.org/wiki/Host_(network)"}]
    },
    {
      "question": "어떤 클라이언트에게 다양한 컴퓨터의 집합이 single coherent system으로 보인다면 이것은 ___라 불린다.",
      "choices": [
        "Computer network",
        "Networking system",
        "Distributed system",
        "Mail system"
      ],
      "answer": 3,
      "explanation": "Computer network는 연결에 대해 단일 기술을 사용하는 서로 연결된 컴퓨터들의 집합입니다. 나아가 distributed system도 computer network이나 전체 컴퓨터 집합이 사용자에게 single coherent system으로 보인다는 것이 주된 차이점입니다. 예시로 WWW (World Wide Web)이 있습니다."
    },
    {
      "question": "다른 네트워크 위에서 구축되는 컴퓨터 네트워크는?",
      "choices": [
        "Prior network",
        "Chief network",
        "Prime network",
        "Overlay network"
      ],
      "answer": 4,
      "explanation": "Overlay network의 예시로 인터넷이라는 네트워크 위에서 구축되는 Virtual Private Networks (VPN) 와 Peer-to-Peer (P2P) 가 있습니다.",
      "references": [{"Overlay network": "https://en.wikipedia.org/wiki/Overlay_network"}]
    },
    {
      "question": "컴퓨터 네트워크에서 노드는 ___",
      "choices": [
        "데이터를 발생시키는 컴퓨터이다.",
        "데이터를 route하는 컴퓨터이다.",
        "데이터를 소모하는 컴퓨터이다.",
        "위에 언급된 모두 해당"
      ],
      "answer": 4,
      "explanation": "컴퓨터 네트워크에서 송신, 수신 또는 라우팅하는 모든 참가자가 노드가 됩니다. 따라서 예로 라우터, 컴퓨터, 스마트폰은 모두 노드가 될 수 있습니다."
    },
    {
      "question": "___에서 통신 채널은 네트워크 상의 모든 기기들에 공유된다.",
      "choices": [
        "Broadcast network",
        "Unicast network",
        "Multicast network",
        "Anycast network"
      ],
      "answer": 1,
      "explanation": "Broadcast는 정보를 네트워크의 모든 station에 전달합니다. 반면 multicast는 특정 station 그룹에 전달하고 unicast는 단일 station에만 전달합니다.",
      "references": [{"Broadcast network": "https://en.wikipedia.org/wiki/Broadcast_network"}, {"Station": "https://en.wikipedia.org/wiki/Station_(networking)"}]
    },
    {
      "question": "블루투스는 ___의 한 예시이다.",
      "choices": [
        "Personal Area Network (PAN)",
        "Local Area Network (LAN)",
        "Virtual Private Network (VPN)",
        "Wide Area Network (WAN)"
      ],
      "answer": 1,
      "explanation": "블루투스는 무선 통신 기술 중의 하나로 보통 10 미터 이내의 범위에서 데이터 전송을 하기위한 PAN 구축에 쓰입니다.",
      "references": [{"Bluetooth": "https://en.wikipedia.org/wiki/Bluetooth"}]
    },
    {
      "question": "네트워크 사이에서 패킷에 포함된 라우팅 정보를 기반으로 패킷을 포워딩하는 장치는?",
      "choices": [
        "Bridge",
        "Firewall",
        "Router",
        "Hub"
      ],
      "answer": 3,
      "explanation": "-",
      "references": [{"Router": "https://en.wikipedia.org/wiki/Router_(computing)"}]
    }
  ]
}
